北京招數不離種票、配票、DQ

北京招數不離種票、配票、DQ

鍾劍華認為北京不會為阻民主派奪35席押後選舉。資料圖片

【本報訊】國務院港澳辦主任夏寶龍首次南下，被視作為立法會選舉部署，力阻泛民取得過半數議席。只許勝不許敗的前提下，估計夏要團結建制派，特別在功能組別，集中票源封殺搶灘的民主派，至於北京可以有甚麼手法打立會選戰？離不開選前種票、配票或以DQ方式褫奪民主派參選人，甚至DQ議席。有學者相信，DQ仍是北京最大武器，但指今天政治環境下DQ效用成疑，也認為北京不會為阻民主派奪35席押後選舉。

種票、配票從來是中聯辦、建制派主要武器，早前有傳中聯辦動員建制人士及社團大搞選民登記，又叫中華總商會選民改登記為總商會選民，力保商界（一）林健鋒議席，惟香港民意研究所名譽總監鍾劍華認為，今屆立會地區直選中，有關手法未必有效，因建制在區選大敗後，流失大量地區議辦及樁腳，難短期重建，建制在抗疫期間，除派口罩外未見新招，不見可扭轉民意。

至於民主派希望攻佔部份功能組別，多個新工會新公司加入成為功能組別。鍾劍華表示，同樣方法「對家都識做，而且靜雞雞做」，他估計有很多建制的衞星組織亦有報名。中大政治與行政學系高級講師蔡子強則表示，功能組別是傳統建制板塊，集中票源相對容易。

相關新聞：夏寶龍深圳為建制佈陣用盡手段阻泛民奪關鍵35席

押後選舉機會微

若種票、配票無法收效，選後DQ民主派參選人，相信是北京、夏寶龍阻民主派爭立會35席的最後殺着，鍾劍華認為只要有利建制派當選，即使面對國際壓力，政府也會再DQ候選人；但蔡子強對DQ成效存疑，因政府要回答，「點解區選唔DQ，立法會又DQ佢呢？呢一年佢講過做過啲乜？」，他笑言今屆有更多新人希望參選立會，DQ可集中票源，在建制眼中只有反效果。

至於去年選舉，建制怕民主派大勝，曾要求押後選舉，今年9月立會選舉又會否成真？兩位學者均認為機會不大，因立會職能重大，一旦停擺，政府部門隨時會沒有撥款，加上押後選舉，現任議員是否延任？議會是否不運作？這些問題隨時變憲制危機。

■記者歐陽聯發

上一則
上一則
夏寶龍深圳為建制佈陣 用盡手段阻泛民奪關鍵35席

下一則
下一則
朱凱廸提中止議案阻「擴軍預算」